

PROLOGVS
Salvere iubeo spectatores optumos,
fidem qui facitis maxumi, et vos Fides.
si verum dixi, signum clarum date mihi,
ut vos mi esse aequos iam inde a principio sciam.
qui utuntur vino vetere sapientis puto
et qui libenter veteres spectant fabulas;
atque antiqua opera et verba cum vobis placent,
aequom est placere ante alias veteres fabulas:
nam nunc novae quae prodeunt comoediae
multo sunt nequiores quam nummi novi.
nos postquam populi rumore intelleximus
studiose expetere vos Plautinas fabulas,
antiquam ius edimus comoediam,
quam vos probastis qui estis in senioribus;
nam iuniorum qui sunt non norunt, scio;
verum ut cognoscant dabimus operam sedulo.
haec cum primum acta est, vicit omnis fabulas.
ea tempestate flos poetarum fuit,
qui nunc abierunt hinc in communem locum.
sed tamen absentes prosunt pro praesentibus.
vos omnes opere magno esse oratos volo,
benigne ut operam detis ad nostrum gregem.
eicite ex animo curam atque alienum aes *
ne quis formidet flagitatorem suom:
ludi sunt, ludus datus est argentariis;
tranquillum est, Alcedonia sunt circum forum:
ratione utuntur, ludis poscunt neminem,
secundum ludos reddunt autem nemini.
aures vocivae si sunt, animum advortite:
comoediai nomen dare vobis volo.
Clerumenoe vocatur haec comoedia
graece, latine Sortientes. Deiphilus
hanc graece scripsit, post id rursum denuo
latine Plautus cum latranti nomine.
senex hc maritus habitat; i est filius,
is una cum patre in illisce habitat aedibus.
est i quidam servos, qui in morbo cubat,
immo hercle vero in lecto, ne quid mentiar;
is servos, sed abhinc annos factum est sedecim,
quom conspicatust primulo crepusculo
puellam exponi. adt extemplo ad mulierem
quae illam exponebat, orat ut eam det sibi:
exorat, aufert; detulit recta domum,
dat erae suae, orat ut eam curet, educet.
era fecit, educavit magna industria,
quasi si esset ex se nata, non multo secus.
postquam ea adolevit ad eam aetatem, ut viris
placere posset, eam puellam hic senex
amat efflictim, et item contra filius.
nunc sibi utrque contra legiones parat,
paterque filiusque, clam alter alterum:
pater adlegavit vilicum, qui posceret
sibi istnc uxorem: is sperat, si ei sit data,
sibi fore paratas clam uxorem excubias foris;
filius is autem armigerum adlegavit suom,
qui sibi eam uxorem poscat: scit, si id impetret,
futurum quod amat intra praesepis suas.
senis uxor sensit virum amri operam dare,
propterea na consentit cum filio.
ille autem postquam filium sensit suom
eandem illam amare et esse mpedimento sibi,
hinc adulescentem peregre ablegavit pater;
sciens ei mater dat operam absenti tamen.
is, ne exspectetis, hodie in hac comoedia
in urbem non redibit: Plautus noluit,
pontem interrupit, qu erat ei in itinere.
sunt hic, inter se quos nunc credo dicere:
quaeso hercle, qud istuc est? serviles nuptiae?
servin uxorem ducent aut poscent sibi?
novom attulerunt, quod fit nusquam gentium.
at ego aio id fieri in Graecia et Carthagini,
et hic in nostra terra  in Apulia;
maioreque opere ibi serviles nuptiae
quam liberales etiam curari solent;
id ni fit, mecum pignus si quis volt dato
in urnam mulsi, Poenus dum iudex siet
vel Graecus adeo, vel mea causa Apulus.
quid nunc? nihil agitis? sentio, nemo sitit.
revortar d illam puellam xpositiciam:
quam servi summa vi sibi uxorem expetunt,
ea invenietur et pudica et libera,
ingenua Atheniensis, neque quicquam stupri
faciet profecto in hac quidem comoedia.
mox hercle vero, post transactam fabulam,
argentum si quis dederit, ut ego suspicor,
ultro ibit nuptum, non manebit auspices.
tantum est. valete, bene rem gerite et vincite
virtute vera, quod fecistis antidhac.



Olympio
Non mihi licere meam rem me solum, ut volo,
loqui atque cogitare, sine ted arbitro?
quid tu, malum, me sequere?
Chalinvs
Quia certum est mihi,
quasi umbra, quoquo tu ibis, te semper sequi;
quin edepol etiam si in crucem vis pergere,
sequi decretumst. dehinc conicito ceterum,
possisne necne clam me sutelis tuis
praeripere Casinam uxorem, proinde ut postulas.
Ol.
Quid tibi negotist mecum?
Chal.
Quid ais, impudens?
quid in urbe reptas, vilice haud magni preti?
Ol.
Lubet.
Chal.
Quin ruri es in praefectura tua?
quin potius quod legatum est tibi negotium,
id curas atque urbanis rebus te apstines?
huc mihi venisti sponsam praereptum meam:
abi rus, abi dierectus tuam in provinciam.
Ol.
Chaline, non sum oblitus officium meum:
praefeci ruri recte qui curet tamen.
ego huc quod veni in urbem si impetravero,
uxorem ut istam ducam, quam tu deperis,
bellam et tenellam Casinam, conservam tuam,
quando ego eam mecum rus uxorem abduxero,
ruri incubabo usque in praefectura mea.
Chal.
Tun illam ducas? hercle me suspendio,
quam tu eius potior fias, satiust mortuom.
Ol.
Mea praedast illa: proin tu te in laqueum induas.
Chal.
Ex sterculino effosse, tua illaec praeda sit?
Ol.
Scies hc ita esse.
Chal.
Vae tibi.
Ol.
Quot te modis,
si vivo, habebo in nuptiis miserum meis.
Chal.
Quid tu mihi facies?
Ol.
Egone quid faciam tibi?
primum omnium huic lucebis novae nuptae facem;
postilla, ut semper, improbus nihilique eris:
post id locorum quando ad villam veneris,
dabitur tibi amphora una et una semita,
fons unus, unum ahenum et octo dolia:
quae nisi erunt semper plena, ego te implebo flagris.
ita te aggerunda curvom aqua faciam probe,
ut postilena possit ex te fieri.
post autem rvi nisi tu acervom deris
aut quasi lumbricus terram, quod te postules
gustare quicquam, numquam edepol ieiunium
ieiunumst aeque atque ego te ruri reddibo.
post id, quom lassus fueris et famelicus,
noctu ut condigne te cubes curabitur.
Chal.
Quid facies?
Ol.
Concludere in fnestram firmiter,
unde auscultare possis qum ego illam ausculer:
quom mi illa dicet mi animule, mi Olympio,
mea vita, mea mellilla, mea festivitas,
sine tuos ocellos deosculer, voluptas mea,
sine amabo ted amari, meus festus dies,
meus pullus passer, mea columba, mi lepus,
quom mi haec dicentur dicta, tum tu, furcifer,
quasi mus, in medio pariete versabere.
nunc ne tu te mihi respondere postules,
abeo intro. taedet tui sermonis.
Chal.
Te sequor.
hic quidem pol certo nil ages sne med arbitro.



Cleostrata
Obsgnate cllas, refrte anulum d me:
ego hc transeo n proxumum d meam vicnam.
vir s quid volt me, facite hnc accerstis.
Pardalisca
Prndium isserat snex sibi parari.
Cleost.
St! tace tque abi; nque paro nque hodie coquetur,
qundo is mi et flio dvorsatr suo
nimi amorsque caus sui,
flgitium illud hminis. ego illm fame, ego illm siti,
maledctis, malefctis amtorem ulcscar,
ego pl illum probe ncommods dictis ngam,
fciam uti pronde ut est dgnus vitm colat,
cheruntis pbulum,
flgiti persequentem
stabulm nequitiae.
nunc hc meas fortnas eo qustum ad vicnam.
sd foris concrpuit, atque epse eccam egreditr foras:
non pl per tempus iter hc mi incepi.


Myrrhina
Sequimni, comites, in prxumum me huc. heus vs, ecquis haec quae lquor audit?
ego hic ro, vir si aut quispim quaeret.
nam bi domi sla sum, spor manus clvitur.
iussn colum ferr mihi?
Cleost.
Myrrhna, salve.
Myrr.
Salv mecastor. sd quid tu es trists, amabo?
Cleost.
It solent omnes quae snt male nuptae:
domi t foris aegre qud siet, satis smper est.
nam ego bam ad te.
Myrr.
Et pol ego stuc ad te.
sed qud est quod tuo nunc nimo aegrest?
nam qud tibi est agre, idem mi st dividiae.
Cleost.
Credo castor, nam vcinam nemnem amo merito mgis quam te
nec  qua in plura sint mihi quae ego velim.
Myrr.
Am te, atque istc expet scire qud sit.
Cleost.
Pssumis m modis dspicatr domi.
Myrr.
Hm, quid est? dc idem (nm pol hau stis meo
crde accep querellas tuas) psecro.
Cleost.
Vr me habet pssumis dspicatm modis,
nc mihi is meum ptinendi optio est.
Myrr.
Mra sunt, vra si pradicas, nm viri
is suom ad mlieres ptinere had queunt.
Cleost.
Qun mihi ancllulam ingrtiis pstulat,
qua mea est, qua meo edcta sumpt siet,
vlico suo s dare,
sd ipsus eam amat.
Myrr.
Obsecro
tce.
Cleost.
Nam hic nunc licet dcere:
ns sumus.
Myrr.
Ita est. unde a tibi est?
nm pecul probam nl habere ddecet
clm virum, t quae habet, prtum ei haud cmmode est,
qun viro aut sbtrahat aut stupro invnerit.
hc viri cnseo esse mne, quidqud tuom est.
Cleost.
Tu quidem advorsum tuam amicam omnia loqueris.
Myrr.
Tace ss, stulta, et mi ausclta. nol sis tu illi advrsari,
sine amt, sine quod libet d faciat, quand tibi nil domi dlicuom est.
Cleost.
Satin sna es? nam tu quidem dvorsus tuam istac rem loquere.
Myrr.
Inspiens,
sempr tu huic verbo vtato abs tuo vro.
C.
Cui verbo?
M.
Ei fras, mulier.
Cleost.
St, tce,
M.
Quid est?
C.
m.
M.
Quis est, qum vides?
C.
Vir
eccum t; intro bi, adpropera, ge amab.
Myrr.
Impetrs, abeo.
Cleost.
Mox mgis cum otium mi et tibi rit, igitur
tecm loquar. nunc vale.
Myrr.
Vleas.


Lysidamvs
Omnibus rebus ego amorem credo et nitoribus nitidis antevenire,
nec potis quicquam commemorari quod plus salis plusque leporis hodie
habeat; cocos equidem nimis demiror, tot qui utuntur condimentis,
eos eo condimento uno non utier, omnibus quod praestat.
nam bi amor condimntum inerit, cuivs placituram escam crdo;
neque slsum neque suave sse potest quicquam, bi amor non admscetur:
fel qud amarumst, id ml faciet, hominem x tristi lepidum t lenem.
hanc go de me conicturam domi fcio magis quam ex aditis;
qui qum amo Casinam, mgis niteo, mundtiis munditiam ntideo:
myroplas omnes sollicito, ubicmque est lepidum unguntum, unguor,
ut ill placeam; et placeo, t videor. sed uxr me excruciat, qua vivit.
tristem stare aspici. blande haec mihi mla res appellnda est.
uxr mea meaque amonitas, quid tu agis?
C.
Abi atque abstine manum.
Lys.
Hei, mea Iuno, nn decet esse t tam tristem tu Iovi.
quo nnc abis?
C.
Mtte me.
L.
Mane.
C.
Non mneo.
L.
At pol ego t sequar.
Cleost.
bsecro, sanun est?
Lys.
Snus quom td amo.
Cleost.
Nlo ames.
Lys.
Nn potes mpetrare.
Cleost.
necas.
Lys.
Vra dics velim.
Cleost.
Crdo ego istc tibi.
Lys.
Rspice, o mi lepos.
Cleost.
Nempe ita ut t mihi es.
unde hc, amabo, ungunta olent?
Lys.
Oh prii, manufest miser
tneor. cess caput pllio detrgere?
t te bonus Mercrius perdat, mropola, quia haec mhi dedisti.
Cleost.
ho tu nihili, cna culex, vix tneor quin quae dcent te dicam,
snecta aetate nguentatus pr vias, ignve, incedis?
Lys.
Pl ego amico ddi cuidam operam, dum mit unguenta.
Cl.
Vt cito commntust.
cquid te pudet?
Lys.
mnia quae tu vs.
Cleost.
Vbi in lustr iacuisti?
Lys.
gone in lustra?
Cleost.
Sco plus quam tu me rbitrare.
Lys.
Qud id est? quid scis?
Cleost.
T sene omnim  senem nminem esse ignviorem.
nde is, nihili? ub fuisti? ub lustratu's? bi bibisti?
mdes mecastor: vde, palliolum ut rgat.
Lys.
Di me et te nfelicent,
si go in os mum hodie vin guttam ndidi.
Cleost.
Immo age, t lubet,
bbe, es, disperde rem.
Lys.
he, iam satis, uxr, comprime te, nmium tinnis,
relnque aliquantum ortionis, crs quod mecum ltiges.
sd quid ais? iam domuisti animum, potius ut quod vir velit
fieri, id facias, quam adversere contra?
Cleost.
Qua de re?
Lys.
Rogas?
super ancilla Casina, ut detur nuptum nostro vilico,
servo frugi atque ubi illi bene sit ligno, aqua calida, cibo,
vestimentis, ubique educat pueros quos pariat  potius
quam illi servo nequam des, armigero nili atque improbo,
cui homin hodie peculi nummus non est plumbeus.
Cleost.
Mirum ecastor, te senecta atate officium tuom
non meminisse.
Lys.
Quid iam?
C.
Quia, si facias recte aut commode,
me sinas curare ancillas, quae mea est curatio.
Lys.
Qui, malum, homini scutigerulo dre lubet?
Cleost.
Qua enim filio
nos oportet opitulari nico.
Lys.
At quamquam unicust,
nihilo magis ille unicust mihi filius quam ego illi pater:
illum mi aequiust quam me illi quae volo concedere.
Cleost.
Tu ecastor tibi, homo, malam rem quaeris.
Lys.
Subolet, sentio.
egone?
Cleost.
Tu. nam quid friguttis? quid istuc tam cupide cupis?
Lys.
Vt enim frugi servo detur potius quam servo improbo.
Cleost.
Quid si ego impetro atque exoro a vilico, causa mea
ut eam illi permittat?
Lys.
Quid si ego autem ab armigero impetro,
ut eam illi permittat? atque hc credo impetrassere.
Cleost.
Convenit. vin tuis Chalinum huc evocem verbis foras?
t eum orato, ego autem orabo vilicum.
Lys.
Sane volo.
Cleost.
Iam hic erit. nunc experiemur, nostrum uter sit blandior.
Lys.
Hercules dique istam perdant, quod nunc liceat dicere.
ego discrucior miser amore, illa autem quasi ob industriam
mi advorsatur. subolet hoc iam uxori quod ego machinor:
propter eam rem magis armigero dat operam de industria.


qui illum di omnes deaeque perdant.
Chalinvs
Te uxor aiebat tua
me vocare.
Lys.
Ego nim vocari iussi.
Chal.
Eloquere quid velis.
Lys.
Primum ego te porrectiore fronte volo mecum loqui;
stultitia est ei te esse tristem, cuius potestas plus potest.
probum te et frugi hominem iam pridem esse arbitror.
Chal.
Intellego.
quin, si ita arbitrare, emittis me manu?
Lys.
Quin id volo.
sed nihil est, me cupere factum, nisi tu factis adiuvas.
Chal.
Quid velis modo id velim me scire.
Lys.
Ausculta, ego eloquar.
Casinam ego uxorem promisi vilico nostro dare.
Chal.
At tua uxor filiusque promiserunt mihi.
Lys.
Scio.
sed utrum nunc tu caelibem te sse mavis liberum
an maritum servom aetatem degere et gnatos tuos?
optio haec tua est: utram harum vis condicionem accipe.
Chal.
Liber si sim, meo periclo vivam; nunc vivo tuo.
de Casina certum est concedere homini nato nemini.
Lys.
Intro abi atque actutum uxorem huc evoca ante aedis cito,
et sitellam huc tecum efferto cm aqua, et sortis.
Chal.
Satis placet.
Lys.
Ego pol istam iam aliquovorsum tragulam decidero.
nam si sic nihil impetrare potero, saltem sortiar.
ibi ego te et suffragatores tuos ulciscar.
Chal.
Attamen
mi obtinget sors.
Lys.
Vt quidem pol pereas cruciatu malo.
Chal.
Mi illa nubet, machinare quid lubet quo vis modo.
Lys.
Abin hinc ab oculis?
Chal.
Invitus me vides, vivam tamen.
Lys.
Sumne ego miser homo? satin omnes res sunt advorsae mihi?
iam metuo, ne Olympionem mea uxor exoraverit
ne Casinam ducat: si id factum est, ecce me nullum senem;
si non impetravit, etiam specula in sortist mihi.
si sors autem decolassit, gladium faciam culcitam
eumque incumbam. sed progreditur optume eccum Olympio.


Olympio
Vna edepol opera in furnum calidum condito
atque ibi torreto me pro pane rubido,
era, qua istuc opera a me impetres quod postulas.
Lys.
Salvos sum, salva spes est, ut verba audio.
Ol.
Quid tu me tua, era, libertate territas?
qui si tu nolis filiusque etiam tuos,
vobis invitis atque amborum ingratiis
una libella liber possum fieri.
Lys.
Quid istc est? quicum litigas, Olympio?
Ol.
Cum eadem qua tu semper.
Lys.
Cum uxor mea?
Ol.
Quam tu mi uxorem? quasi venator tu quidem es:
dies tque noctes cum cane aetatem exigis.
Lys.
Quid agit, quid loquitur tecum?
Ol.
Orat, obsecrat,
ne Casinam uxorem ducam.
Lys.
Quid tu postea?
Ol.
Negavi enim ipsi me concessurum Iovi,
si is mecum oraret.
Lys.
Di te servassint mihi.
Ol.
Nunc in fermento totast, ita turget mihi.
Lys.
Ego edepol illam mediam diruptam velim.
Ol.
Credo edepol esse, siquidem tu frugi bonae es.
verum edepol tua mihi odiosa est amatio:
inimica est tua uxor mihi, inimicus filius,
inimici familiares.
Lys.
Quid id refert tua?
unus tibi hic dum propitius sit Iuppiter,
tu istos minutos cave deos flocci feceris.
Ol.
Nugae sunt istae magnae. quasi tu nescias,
repente ut emoriantur humani Ioves.
responde: si tu Iuppiter sis mortuos,
cum ad deos minoris redierit regnum tuom,
quis mihi subveniet tergo aut capiti aut cruribus?
Lys.
Opinione melius res tibi habet tua,
si hoc impetramus, ut ego cum Casina cubem.
Ol.
Non hercle opinor posse, ita uxor acriter
tua instat, ne mihi detur.
Lys.
At ego sic agam:
coniciam sortis in sitellam et sortiar
tibi et Chalino. ta rem natam intellego:
necessum est vorsis gladiis depugnarier.
Ol.
Quid si sors aliter quam voles evenerit?
Lys.
Bene dice. dis sum fretus, deos sperabimus.
Ol.
Non ego istud verbum mpsim tittibilicio;
nam omnes mortales dis sunt freti, sed tamen
vidi ego dis fretos saepe multos decipi.
Lys.
St, tce parumper.
Ol.
Quid vis?
Lys.
Eccum exit foras
Chalinus intus cum sitella et sortibus.
nunc nos conlatis signis depugnabimus.


Cleostrata
Fce, Chaline, certiorem me, quid meus vir me velit.
Chalinvs
Ille edepol videre ardentem te extra portam mortuam.
Cleost.
Credo ecastor velle.
Chal.
At pol ego hau credo, sed certo scio.
Lys.
Plus artificum est mihi quam rebar: hariolum hunc habeo domi.
quid si propius attollamus signa eamusque obviam?
sequere. quid vos agitis?
Chal.
Adsunt quae imperavisti omnia:
uxor, sortes, situla atque egomet.
Ol.
Te uno adest plus quam ego volo.
Chal.
Tibi quidem edepol ita videtur; stimulus ego nunc sum tibi,
fodico corculum; adsudascis iam ex metu, mastigia.
L.
Tace, Chaline.
Ch.
Comprime istum.
Ol.
Immo istunc, qui didicit dare.
Lys.
Adpone hic sitellam, sortis cedo mihi. animum advortite.
atque ego censui aps te posse hoc me impetrare, uxor mea,
Casina ut uxor mihi daretur; et nunc etiam censeo.
Cleost.
Tibi daretur illa?
Lys.
Mihi enimah, non id volui dicere:
dum mihi volui, huic dixi, atque adeo mihi dum cupioperperam
iam dudum hercle fabulor.
Cleost.
Pol tu quidem, atque etiam facis.
Lys.
Huicimmo hercle mihivah, tandem redii vix veram in viam.
Cleost.
Per pol saepe peccas.
Lys.
Ita fit, ubi quid tanto opere expetas.
sed te uterque tuo pro iure, ego atque hic, oramus.
Cleost.
Quid est?
Lys.
Dicam enim, mea mulsa: de istac Casina huic nostro vilico
gratiam facias.
Cleost.
At pol ego nque facio neque censeo.
Lys.
Tum igitur ego sortis utrimque * iam.
Cleost.
Quis votat?
Lys.
Optimum atque aequissimum istud esse iure iudico.
postremo, si illuc quod volumus eveniet, gaudebimus;
sin secus, patiemur animis aequis. tene sortem tibi.
vide quid scriptum est.
O.
Vnum.
Ch.
Iniquom est, quia isti prius quam mihi dedit.
Lys.
Accipe hanc sis.
Chal.
Cedo. mane, unum venit in mentem modo:
vide ne quae illic insit alia sortis sub aqua.
Lys.
Verbero,
men te censes esse?
Cleost.
Nulla est. habe quietum animum modo.
Chal.
Quod bonum atque fortunatum sit mihi
Ol.
Magnum malum
tibi quidem edepol credo eveniet; novi pietatem tuam.
sed mane dum: num ista aut populna sors aut abiegnast tua?
Chal.
Quid tu id curas?
Ol.
Quia enim metuo, n in aqua summa natet.
Lys.
Auge cave. conicite sortes nunciam ambo huc. eccere.
uxor, aequa.
Ol.
Noli uxori credere.
Lys.
Habe animum bonum.
Ol.
Credo hercle, hodie devotabit sortis si attigerit.
Lys.
Tace.
Ol.
Taceo. deos quaeso
Chal.
Vt quidem tu hodie canem et furcam feras.
Ol.
Mihi ut sortito eveniat
Chal.
Vt quidem hercle pedibus pendeas.
Ol.
At tu ut oculos emungare ex capite per nasum tuos.
Chal.
Quid times? paratum oportet esse iam laqueum tibi.
Ol.
Periisti.
L.
Animum advortite ambo.
O.
Taceo.
L.
Nunc tu, Cleostrata,
ne a me memores malitiose de hac re factum aut suspices,
tibi permitto: tute sorti.
Ol.
Perdis me.
Chal.
Lucrum facit.
Cleost.
Bene facis.
Chal.
Deos quaesout tua sors ex sitella effugerit.
Ol.
Ain tu? quia tute es fugitivos, omnes te imitari cupis?
utinam tua quidem, sicut factum esse Herculeis praedicant
quondam prognatis, in sortiendo sors deliquerit.
Chal.
Tu ut liquescas ipse, actutum virgis calefactabere.
Lys.
Hoc age sis, Olympio.
Ol.
Si hic litteratus me sinat.
Lys.
Quod bonum atque fortunatum mihi sit.
Ol.
Ita vero, et mihi.
Chal.
Non.
Ol.
Immo hercle.
Chal.
Immo mihi hercle.
Cleost.
Hic vincet, tu vives miser.
Lys.
Percide os tu illi  hodie. age, ecquid fit? ne obiexis manum.
Ol.
Compressan palma an porrecta ferio?
Lys.
Age ut vis.
Ol.
Em tibi.
Cleost.
Quid tibi istunc tactio est.
Ol.
Quia Iuppiter iussit meus.
Cleost.
Feri malam, ut ille, rursum.
Ol.
Perii, pugnis caedor, Iuppiter.
Lys.
Quid tibi tactio hunc fuit?
Chal.
Quia iussit haec Iuno mea.
Lys.
Patiundum est, siquidem me vivo mea uxor imperium exhibet.
Cleost.
Tam huic loqui licere oportet quam isti.
Ol.
Cur omen mihi
vituperat?
Lys.
Malo, Chaline, tibi cavendum censeo.
Chal.
Temperi, postquam oppugnatum est os.
Lys.
Age, uxor, nunciam
sorti. vos advortite animum. prae metu ubi sim nescio.
perii, cor liensum, opinor, habeo, iam dudum salit,
de labore pectus tundit.
Cleost.
Teneo sortem.
Lys.
Ecfer foras.
Ch.
Iamne mortuo's?
Ol.
Ostende. mea haec est.
Ch.
Mala crux ast quidem.
Cleost.
Victus es, Chaline.
Lys.
Cum nos di iuvere, Olympio,
gaudeo.
Ol.
Pietate factum est mea atque maiorum meum.
Ly.
Intro abi, uxor, atque adorna nuptias.
Cleost.
Faciam ut iubes.
Lys.
Scin tu rus hinc esse ad villam longe quo ducat?
Cleost.
Scio.
L.
Intro abi et, quamquam hoc tibi aegre est, tamen fac accures.
CL.
Licet.
Lys.
Eamus nos quoque intro, hortemur ut properent.
O.
Numquid moror?
Lys.
Nam praesente hoc plura verba fieri non desidero.


Chalinvs
Si nunc me suspendam, meam operam luserim
et praeter operam restim sumpti fecerim
et meis inimicis voluptatem creaverim.
quid opus est, qui sic mortuos? equidem tamen
sorti sum victus, Casina nubet vilico.
atque id non tam aegrest iam, vicisse vilicum,
quam id expetivisse opere tam magno senem,
ne ea mihi daretur atque ut illi nuberet.
ut ill trepidabat, ut festinabat miser;
ut sussultabat, postquam vicit vilicus.
attat, concedam huc, audio aperiri foris,
mei benevolentes atque amici prodeunt.
hinc ex insidiis hisce ego insidias dabo.


Olympio
Sine modo rus veniat: ego remittam ad te virum
cum furca in urbem tamquam carbonarium.
Lysidamvs
Ita fieri oportet.
Ol.
Factum et curatum dabo.
Lys.
Volui Chalinum, si domi esset, mittere
tecum obsonatum, ut etiam in maerore insuper
inimico nostro miseriam hanc adiungerem.
Chal.
Recessim cedam ad parietem, imitabor nepam;
captandust horum clanculum sermo mihi.
nam illorum me alter cruciat, alter macerat.
at candidatus cedit hic mastigia,
stimulorum loculi. protollo mortem mihi;
certum est, hunc Acheruntem praemittam prius.
Ol.
Vt tibi ego inventus sum obsequens. quod maxime
cupiebas, eius copiam feci tibi.
erit hodie tecum quod amas clam uxorem.
Lys.
Tace.
ita me di bene ament, ut ego vix reprimo labra
ob istnc rem quin te deosculer, voluptas mea.
Chal.
Quid, deosculere? quae res? quae voluptas tua?
ecfodere hercle hic volt, credo, vesicam vilico.
Ol.
Ecquid amas nunc me?
Lys.
Immo edepol me quam te minus.
licetne amplecti te?
Chal.
Quid, amplecti?
Ol.
Licet.
Lys.
Vt, quia te tango, mel mihi videor lingere.
Ol.
Vltro te, amator, apage te a dorso meo.
Chal.
Illuc est, illuc, quod hic hunc fecit vilicum:
eidem me pridem, cum ei advorsum veneram,
facere atriensem voluerat sub ianua.
Ol.
Vt tibi morigerus hodie, ut voluptati fui.
Lys.
Vt tibi, dum vivam, bene velim plus quam mihi.
Chal.
Hodie hercle, opinor, hi conturbabunt pedes:
solet hic barbatos sane sectari senex.
Lys.
Vt ego hodie Casinam deosculabor, ut mihi
bona multa faciam clam meam uxorem.
Chal.
Attatae,
nunc pol ego demum in rectam redii semitam.
hic ipsus Casinam deperit. habeo viros.
Lys.
Iam hercle amplexari, iam osculari gestio.
Ol.
Sine prius deduci. quid, malum, properas?
Lys.
Amo.
Ol.
At non opinor fieri hoc posse hodie.
Lys.
Potest,
siquidm cras censes te posse emitti manu.
Chal.
Enim vro huc aures magis sunt adhibendae mihi:
iam ego uno in saltu lepide apros capiam duos.
Lys.
Apud hunc sodalem meum atque vicinum mihi
locus est paratus: ei ego amorem omnem meum
concredui; is mihi se locum dixit dare.
Ol.
Quid eius uxor? ubi erit?
Lys.
Lepide repperi.
mea uxr vocabit huc eam ad se in nuptias,
ut hic sit secum, se adiuvet, secum cubet;
ego iussi, et dixit se facturam uxor mea.
illa hic cubabit, vir aberit faxo domo;
tu rus uxorem duces: id rus hic erit
tantisper dum go cum Casina faciam nuptias.
hinc tu ante lucem rus cras duces postea.
satin docte?
Ol.
Astute.
Chal.
Age modo, fabricamini,
malo hercle vestro tam vorsuti vivitis.
Lys.
Scin quid nunc facias?
Ol.
Loquere.
Lys.
Tene marsuppium,
abi atque obsona, propera, sed lepide volo,
molliculas escas, t ipsa mollicula est.
Ol.
Licet.
Lys.
Emito sepiolas, lepadas, lolligunculas,
hordeas.
Chal.
Immo triticeas, si sapis.
Lys.
Soleas.
Chal.
Qui quaeso potius quam sculponeas,
quibus bttuatur tbi os, senex nequissime?
Ol.
Vin lingulacas?
Lys.
Quid opust, quando uxor domi est?
ea lingulaca est nobis, nam numquam tacet.
Ol.
In re praesenti ex copia piscaria
consulere quid emam potero.
Lys.
Aquom oras, abi.
argento parci nolo, obsonato ampliter.
nam mihi vicino hoc etiam convento est opus,
ut quod mandavi curet.
Ol.
Iamne abeo?
Lys.
Volo.
Chal.
Tribus nn conduci possum libertatibus,
quin ego illis hodie comparem magnum malum
quinque hanc omnem rem meae erae iam faciam palam.
manifesto teneo in noxia inimicos meos.
sed si nunc facere volt era officium suom,
nostra omnis lis est. pulchre praevortar viros.
nostro omine it dies; iam victi vicimus.
ibo intro, ut id quod alius condivit cocus,
ego nunc vicissim ut alio pacto condiam,
quo id quoi paratum est ut paratum ne siet
sitque ei paratum quod paratum non erat.



Lysidamvs
Nnc amici nne inimici ss imago, Alcsime,
mihi sciam, nunc specimen specitur, nunc certamen cernitur.
cur amem me castigare, id ponito ad compendium,
cano capite aetate aliena eo addito ad compendium,
cui sit uxor id quoque illuc ponito ad compendium.
Alcesimvs
Miseriorem ego ex amore quam te vidi neminem.
Lys.
Fac vacent aedes.
Alc.
Quin edepol servos, ancillas domo
certum est omnis mittere ad te.
Lys.
Oh, nimium scite scitus es.
sed facito dum merula  pervorsus quos cantat colas:
cum cibo suo quique facito ut veniant, quasi eant Sutrium.
Alc.
Meminero.
Lys.
Em, nunc enim te demum nullum scitum scitiust.
cura, ego ad forum modo ibo: iam hic ero.
Alc.
Bene ambula.
Lys.
Fac habeant linguam tuae aedes.
A.
Quid ita?
L.
Cum veniam, vocent.
Alc.
Attatae, caedundus t homo es: nimias delicias facis.
Lys.
Quid me amare refert, nisi sim doctus ac dicaculus?
sed tu cave in quaesitione mihi sis.
Alc.
Vsque adero domi.


Cleostrata
Hoc erat ecastor quod me vir tanto opere orabat meus,
ut properarem arcessere hanc huc ad me vicinam meam,
liberae aedes ut sibi essent, Casinam quo deducerent.
nunc adeo nequaquam arcessam, ne illis ignavissumis
liberi loci potestas sit, vetulis vervecibus.
sed eccum greditur, senati columen, praesidium popli,
meus vicinus, meo viro qui liberum praehibet locum.
non ecastor vilis emptu est, modio qui venit salis.
Alcesimvs
Miror huc iam non arcessi in proxumum uxorem meam,
quae iam dudum, si arcessatur, ornata exspectat domi.
sed eccam, opino arcessit. salve, Cleostrata.
Cleost.
Et tu, Alcesime.
ubi tua uxor?
Alc.
Intus illa te, si se arcessas, manet;
nam tuos vir me orvit, ut eam stuc ad te adiutum mitterem.
vin vocem?
Cleost.
Sine eam * nolo si occupata est.
Alc.
Otium est.
Cleost.
Nil moror, molesta ei esse nolo; post convenero.
Alc.
Non ornatis istic apud vos nuptias?
Cleost.
Orno et paro.
Alc.
Non ergo opus est adiutrice?
Cleost.
Satis domist. ubi nuptiae
fuerint, tum istam convenibo. nunc vale, atque istanc iube.
Alc.
Quid ego nunc faciam? flagitium maxumum feci miser,
propter operam illius hirqui mprobi, edntuli,
qui hoc mih contraxit; operam uxoris polliceor foras,
quasi catillatum. flagitium hminis, qui dixit mihi
suam xorem hanc arcessituram esse; a se eam ngat morarier.
atque edepol mirum ni subolet iam hoc huic vicinae meae.
verum autem altrovorsum qum eam mecum rationem puto,
si quid eius esset, esset mecum postulatio.
ibo intro, ut subducam navim rusum in pulvinaria.
Cleost.
Im hic est lepide ludificatus. miseri ut festinant senes.
nunc ego illm nihili decrepitum meum virum veniat velim,
ut eum ludificem vicissim, postquam hunc delusi alterum.
nam ego aliquid contrahere cupio litigi inter eos duos.
sed eccum incedit. at, quom aspicias tristem, frugi censeas.


Lysidamvs
Stultitia magna est, mea quidem sententia,
hominem amatorem ullum ad forum procedere,
in eum diem quoi quod amet in mundo siet;
sicut ego feci stultus: contrivi diem,
dum asto advocatus cuidam cognato meo;
quem hercle ego litem adeo perdidisse gaudeo,
ne me nequiquam sibi hodie advocaverit.
nam meo quidem animo qui advocatos advocet
rogitare oportet prius et percontarier,
adsitne ei animus necne adsit, quem dvocet:
si neget adesse, exanimatum amittat domum.
sed uxorem ante aedis eccam. ei misero mihi,
metuo ne non sit surda atque haec audiverit.
Cleost.
Audivi ecastor cum malo magno tuo.
Lys.
Accedam propius. quid agis, mea festivitas?
Cleost.
Te ecastor praestolabar.
Lys.
Iamne ornata res?
iamne hanc traduxti huc ad nos vicinam tuam,
quae te adiutaret?
Cleost.
Arcessivi, ut iusseras.
verum hic sodalis tuos, amicus optumus,
nescio quid se sufflavit uxori suae:
negavit posse, quoniam arcesso, mittere.
Lys.
Vitium tibi istuc maxumum est, blanda es parum.
Cleost.
Non matronarum officiumst, sed meretricium,
viris alienis, mi vir, subblandirier.
i tu atque arcesse illam: go intus quod factost opus
volo accurare, mi vir.
Lys.
Propera ergo.
Cleost.
Licet.
iam pol ego huic aliquem in pectus iniciam metum;
miserrumum hodie ego hunc habebo amasium.


Alcesimvs
Viso huc, amator si a foro rediit domum,
qui me atque uxorem ludificatust, larua.
sed eccum ante aedis. ad te hercle ibam commodum.
Lys.
Et hercle ego ad te. quid ais, vir minimi preti?
quid tibi mandavi? quid tecum oravi?
Alc.
Quid est?
Lys.
Vt bene vocivas aedis fecisti mihi,
ut traduxisti huc ad nos uxorem tuam.
satin propter te pereo ego atque occasio?
Alc.
Quin tu suspendis te? nempe tte dixeras,
tuam arcessituram esse uxorem uxorem meam.
Lys.
Ergo arcessivisse ait sese, et dixisse te
eam nn missurum.
Alc.
Quin eapse ultro mihi
negavit eius operam se morarier.
Lys.
Quin eapse me adlegavit, qui istam arcesserem.
Alc.
Quin nihili facio.
Lys.
Quin me perdis.
Alc.
Quin benest,
quin etiam diu morabor, quin cupio tibi
Lys.
Quin
Alc.
Aliquid aegre facere.
Lys.
Quin faciam lubens.
numquam tibi hodie quin erit plus quam mihi.
Alc.
Quin hercle di te perdant postremo quidem.
Lys.
Quid nunc? missurusne es ad me uxorem tuam?
Alc.
Ducas, easque in maxumam malam crucem
cum hc cum stac, cumque amica etiam tua.
abi et aliud cura, ego iam per hortum iussero
meam istc transire uxorem ad uxorem tuam.
Lys.
Nunc tu mi amicus es in germanum modum.
qua ego hunc amorem mi esse avi dicam datum
aut quid ego umquam erga Venerem inique fecerim,
cui sic tot amanti mi obviam eveniant morae?
attat,
quid illc clamoris, opsecro, in nostrast domo?


Pardalisca
Nlla sum, nlla sum, tta, tota ccidi,
cor metu mortuomst, membra miserae tremunt,
nescio unde auxili, praesidi, perfugi
mi aut opis copiam comparem aut expetam:
tanta factu modo mira miris modis
intus vidi, novam atque integram audaciam.
cave tibi, Cleostrata, apscede ab ista, opsecro,
n quid in t mali fxit ira prcita.
eripite isti gladium, quae suist impos animi.
Lys.
Nam quid est quod haec huc timida atque exanimata exsiluit foras?
Pardalisca.
Par.
Perii, unde meae usurpant aures sonitum?
Lys.
Respice modo ad me.
Par.
O ere mi
Lys.
Quid tibi est? quid timida es?
Par.
Perii.
Lys.
Quid, periisti?
Par.
Perii, et tu periisti.
L.
A, perii? quid ita?
Par.
Vae tibi.
L.
Immo, vae tibi sit.
P.
Ne cadam, amabo, tene me.
Lys.
Quidquid est, eloquere mihi cito.
Par.
Contine pectus,
face vntum, amabo, pllio.
Lys.
Timeo hc negoti qud siet,
nisi hac meraclo se spiam percssit flore Liberi.
Par.
ptine aurs, amabo.
Lys.
I n malam a m crucem,
pctus, aurs, caput tque di prduint,
nm nisi ex t scio, qudquid hoc st, cito, hoc
im tibi istc cerebrm disprcutiam, xcetra tu,
ludibrio pessuma adhuc quae me habuisti.
Par.
Ere m
Lys.
Quid vis mea me ncilla?
Par.
Nimim saevis.
Lys.
Numer dicis.
sed hc quidquid st eloquere, n pauca cnfer:
quid ntus tumlti fut?
Par.
Scibis, adi.
malm pessummque hic modo intus pud nos
tua ncilla hoc pcto exordri copit,
quod had Atticm condect disciplnam.
Lys.
Quid st id?
Par.
Timr praepedt dicta lnguae.
Lys.
Possm scire ego stuc ex t quid negtist?
Par.
Dicam.
tua ncilla, qum tu tu vilic vis
dare xorem, ea ntus
Lys.
Quid ntus? quid st?
Par.
Imittur malrum malm disciplnam,
vir quae suo nterminetur: vitam
Lys.
Quid rgo?
Par.
Ah
L.
Quid st?
P.
Intermere ait vlle vitam,
gladium
Lys.
Hm.
Par.
Gladium
Lys.
Quid em gladium?
Par.
Habet.
Lys.
E misero mihi, cr eum habet?
Par.
Insctatur mnis dom per aedis,
nec qumquam prope d se snit adire:
ita mnes sub rcis, sub lctis latntes
met mussitnt.
Lys.
Occidi tque intrii.
quid lli obictumst mal tam repnte?
Par.
Insnit.
Lys.
Scelstissimum me esse crdo.
Par.
Imm si scis dicta qua dixit hdie
Lys.
Istc expet scire. qud dixit?
Par.
Adi.
per mnis des et des deiervit,
occsurum eum hc nocte qucum cubret.
Lys.
Men ccidet?
Par.
n quippiam d te attint?
Lys.
Vah.
Par.
Quid cm ea negti tibst?
L.
Peccavi:
illc dicer, vilicm, volbam.
Par.
Scins de via n semitm degrdere.
Lys.
Numqud mihi mintur?
Par.
Tibi nfesta solist
pls quam cuiquam.
L.
Quam ob rem?
P.
Quia se ds uxorem Olmpioni,
neque se tuam nec se suam neque viri vitam sinere in
crstinum protlli: id huc mssa sum tibi ut dcerem,
b ea uti caves tibi.
Lys.
Perii hrcle eg miser.
Par.
Dgnus es.
Lys.
Neque st neque fut me senx quisquam amtor
adaque misr.
Par.
Ludo ego hnc facete;
nam qua facta dxi omnia huc falsa dxi:
era tque haec dolum x proxumo hnc protulrunt,
ego hnc missa sm ludere.
Lys.
Hes Pardalsca.
Par.
Quid st?
Lys.
Est
P.
Quid?
L.
st quod volo xquirere x te.
Par.
Moram ffers mihi.
Lys.
t tu mihi ffers maerrem.
sed tiamne habt nunc Csina gladium?
Par.
Habt, sed dus.
Lys.
Quid, dus?
Par.
Alter te
occsurum at, alter vilicum hdie.
Lys.
Occsissims sum omnim qui vivont.
lorcam indum mi optumum sse opinor.
quid xor mea? nn adiit tque ademit?
Par.
Nemo adet prope ccedere.
Lys.
xoret.
Par.
rat:
negt ponere lio modo llo profcto,
nis se scit vilic non datum ri.
Lys.
Atque ngratis, quia non vlt, nubet hdie.
nam qur non ego d perpetrm quod copi,
ut nbat mihi? llud quidm volebam,
nostr vilico.
Par.
Saepcule peccas.
Lys.
Timr praepedt verba. vrum, obsecr te,
dic md uxorem rare ut xoret llam,
gldium ut ponat t redire me ntro ut liceat.
Par.
Nntiabo.
L.
t tu orato.
P.
Et ego rabo.
L.
At blande rato, ut sols. sed audin?
si effxis hoc, soles tibi dabo, et nulum in digitum areum et bona plruma.
Par.
Operm dabo.
Lys.
Face ut mpetres.
Par.
Eo nnciam, nisi quppiam
remorre me.
Lys.
Abi et cra.
redit ccum tandem opsnatu meus diutor, pompm ducit.


Olympio
Vide, fr, sentis sb signis ducs.
Citrio
Qui vero hi snt sentis?
Ol.
Quia qud tetigere, ilco rapiunt, si es ereptum, ilco scindunt:
ita ququo adveniunt, biubi sunt, duplic damno domins multant.
Cit.
Heia.
Ol.
ttat. cesso mgnufice patricique amicirier tque ita ero meo ire dvorsum?
Lys.
Bone vr, salve.
Ol.
Fater.
Lys.
Quid fit?
Ol.
Tu ams: ego surio et sitio.
Lys.
Lepide xcuratus incssisti.
Ol.
Aha, hodie * *
Lys.
Mane vro, quamquam fstidis.
Ol.
Fu f, fetet tuos mhi sermo.
Lys.
Quae rs?
Ol.
Haec res. etimne adstas? enim vro pra/gmata/ moi pare/xeis.
Lys.
Dabo tibi me/ga kako/n,
ut ego opinor, nisi resistis.
Ol.
w)= *zeu=,
potin a me abeas, nisi me vis vomere hodie?
Lys.
Mne.
Ol.
Quid est? quis hic st homo?
Lys.
Erus sm.
Ol.
Quis erus?
Lys.
Cuius t servo's.
Ol.
Servs ego?
Lys.
Atqu meus.
Ol.
Non sm ego lber?
memnto, memnto.
Lys.
Mane tque asta.
Ol.
Omtte.
Lys.
Servs sum tus.
Ol.
Optumst.
Lys.
Opsecr te,
Olmpisce m, mi patr, mi patrne.
Ol.
Em,
sapis sne.
Lys.
Tuos sum quidem.
Ol.
Quid mi pust servo tam nquam?
Lys.
Quid nnc? quam mox recres me?
Ol.
Cen modo si sit ccta.
L.
Hisce rgo abeant.
O.
Proper cito intr ite t cito deproperte.
ego iam ntus ero, facite cenam mihi ut ebria sit.
sd lepide nitidque volo, nl moror barbaric bliteo.
stasne etiam? i sis, ego hic habeo. numquid est ceterum quod morae sit?
Lys.
Gladim Casinam intus habre ait, qui me tque te intrimat.
Ol.
Scio. sc sine habre;
nugs agunt: nvi
ego ills malas mrces.
quin tu  modo mcum
domum.
Lys.
At pl malum mtuo.
i t modo, perspicit prius quid ntus agtur.
Ol.
Tam mhi mea vta
quam ta tibi crast.
verum  modo.
Lys.
Si t iubes, em bitur tecum.



Pardalisca
Nec pol ego Nemeae credo neque ego Olympiae
neque usquam ludos tam festivos fieri
quam hic intus fiunt ludi ludificabiles
seni nstro et nostro Olympioni vilico.
omnes festinant intus totis aedibus,
senex n culina clamat, hortatur coquos:
quin agitis hodie? quin datis, si quid datis?
properate, cenam iam esse coctam oportuit.
vilicus is autem cum corona, candide
vestitus, lautus exornatusque ambulat.
illae autem armigerum in cubiculo exornant duae,
quem dent pro Casina nuptum nostro vilico.
sed nimium lepide dissimulant, quasi nil sciant
fore huius quod futurumst; digne autem coqui
nimis lpide ei rei dant operam, ne cenet senex,
aulas pervortunt, ignem restingunt aqua:
illarum oratu faciunt; illae autem senem
cupiunt extrudere incenatum ex aedibus,
ut ipsae solae ventres distendant suos.
novi ego illas ambestrices: corbitam cibi
comesse possunt. sed aperitur ostium.


Lysidamvs
Si sapitis, uxor, vos tamen cenabitis,
cena ubi erit cocta; go ruri cenavero.
nam novom maritum t novam nuptam volo
rus prosequi, novi hominum mores maleficos,
ne quis eam abripiat. facite vostro animo volup.
sed properate istum atque istam actutum emittere,
tandem ut  veniamus luci; go cras hic ero.
cras habuero, uxor, ego tamen convivium.
Par.
Fit quod futurum dixi: incenatum senem
foras extrudunt mulieres.
Lys.
Quid tu hic agis?
Par.
Ego eo quo me ipsa misit.
Lys.
Veron?
Par.
Serio.
Lys.
Quid hic speculare?
Par.
Nil equidem speculor.
Lys.
Abi:
tu hic cunctas, intus alii festinant.
Par.
Eo.
Lys.
Abi hinc sis ergo, pessumarum pessuma.
iamne abiit illaec? dicere hic quidvis licet.
qui amat, tamen hercle, si esurit, nullum esurit.
sed eccm progreditur cum corona et lampade
meus socius, compar, commaritus vilicus.


Olympio
ge tibicen, dum llam educunt hc novam nuptm foras,
suavi cantu concelebra omnem hanc plateam hymenaeo.
hymen hymenaee o hymen.
Lys.
Quid agis, mea salus?
Ol.
Esurio hercle, atque adeo hau salubriter.
Lys.
At ego am.
Ol.
At ego hercle nihili facio. tibi amor pro cibost,
mihi ieiunitate iam dudum intestina murmurant.
Lys.
Nam quid illac nunc tam diu intus remorantur remeligines?
quasi ob industriam, quanto ego plus propero, procedit minus.
Ol.
Quid si etiam suffundam hymenaeum, si qui citius prodeant?
Lys.
Censeo, et ego te adiutabo in nuptiis communibus.
Lys. Ol.
Hymen hymenaee o hymen.
Lys.
Perii hercle ego miser, dirumpi hymenaeum cantando licet:
illo morbo quo dirumpi cupio, non est copia.
Ol.
Edepol ne tu, s equos esses, esses indomabilis.
Lys.
Quo argumento?
O.
Nimis tenax es.
L.
Num me expertu's uspiam?
Ol.
Di melius faciant. sed crepuit ostium, exitur foras.
Lys.
Di hercle me cupiunt servatum. iam oboluit Casinus procul.


Pardalisca
Sensim supera tolle limen pedes, mea nova nupta;
sospes iter incipe hoc, uti viro tuo
smper sis superstes,
tuaque t potior pollntia sit vincsque virum victrxque sies,
tua vx superet tuomque imperium: vir te vestiat, tu virum despolies.
noctque et diu ut viro sbdola sis,
psecro, memento.
Ol.
Malo mxumo suo hercle lico, ubi tntillum peccssit.
Lys.
Tace.
Ol.
Nn taceo.
L.
Quae rs?
O.
Mala mala male monstrat.
Lys.
Facis tu hanc rm mi ex parta impartam.
id quarunt volnt, haec ut nfecta fciant.
Par.
Age Olmpio, quando vs, uxorem
ccipe hanc ab nobis.
Ol.
Date rgo, datrae si umquam stis hodie.
Lys.
Abte intro.
Par.
Ambo, integrae tque impertae huic
imprcito.
Ol.
Futurum est.
Par.
Valte.
Ol.
Ite im.
Lys.
Ite.
Par.
Im valete.
Lys.
Iamne bscessit xor?
Ol.
Domst, ne time.
Lys.
Eax,
nunc pl demum ego sum lber.
mem corculm, melculm, verculum.
Ol.
Hes tu,
malo, s sapies, cavbis;
mest haec.
Lys.
Sci, sed meus fructus est prior.
Ol.
Tene hnc lampadem.
Lys.
mmo ego hnc tenebo.
Venus mltipotens, bona mlta mihi
dedsti, huius cm copim mihi dedsti.
Ol.
O
corpsculum malaculum,
mea uxrcula. quae res?
Lys.
Quid est?
Ol.
nstitit plantam
quasi lca bos.
Lys.
Tac sis,
nebula had est mollis aeque atque huius pectus est.
Ol.
Edepol papillam bellulamei misero mihi.
Lys.
Quid est?
Ol.
Pctus mi icit non cubito, verum ariete.
Lys.
Quid tu ergo hanc, quaeso, tractas tam dura manu?
at mihi, qui belle hanc tracto, non bellum facit.
Ol.
Vah.
Lys.
Quid negotist?
Ol.
Opsecro, ut valentulast,
paene exposivit cubito.
Lys.
Cubitum ergo ire volt.
Ol.
Quin imus ergo?
Lys.
I, belle belliatula.



Myrrhina
Accptae bene t commode ximus ntus
luds visere hc in viam nuptilis.
numquam castor llo di risi adaque,
neque hc quod relcuom est plus rsuram opnor.
Pardalisca
Lbet Chalinum qud agat scire, nvom nuptum cum nvo marito.
Myrr.
Nec fllaciam stutirem ullus fcit
pota, atque ut hac est fabr facta ab nbis.
Cleostrata
Optnso ore nnc pervelm progredri
senm, quo senx nequir nullus vvit.
ne illum quidem
nquiorem rbitror sse, qui locum
prabet ill * t nunc praesidem
volo hc, Pardalsca, esse, qui hnc exeat
eum ut ldibrio hbeas.
Par.
Libens fecero et solens.
Myrr.
* spectato: hinc omnia, intus quid agant *
Pard.
* pone me, amabo.
Myrr.
Et ibi audacius licet
qua velis lbere prloqui.
Pard.
Tace,
vostr foris crpuit.


Olympio
Neque qu fugiam neque ub lateam neque hoc ddecus quo modo clem
scio, tntum erus atque ego flgitio supervimus nuptiis nstris,
ita nnc pudeo atque ita nnc paveo atque ita inrdiculo sumus mbo.
sed ego nsipiens nova nnc facio: pudet qum prius non puditum mquamst.
operm date, dum mea fcta itero: est opera pretium auribus ccipere,
ita rdicula auditu, teratu ea snt quae ego intus trbavi.
ubi intro hnc novam nuptam dduxi, rect via in conclave bduxi.
sed tnebrae ibi erant tamquam n puteo; dum snex abest decumbe nquam.
cnloco flcio mllio blndior,
t prior qum senex nptias prpetrem.
trdus esse lico copi, quoniam *
respecto identidem, ne senex *
inlecebram stupri principio eam savium posco,
rppulit mhi manum, nque enim dare sibi svium me sivit.
enim im magis adproper, magis iam libet n Casinam inruere *
cupio llam operam seni srripere, forem bdo, ne senex me pprimeret.
Myrr.
gedum, tuadi hunc.
Cleos.
psecro, ubi ta nova nptast?
Ol.
Perii hrcle ego, manifsta res.
Cleos.
Omnem rdine rem
fatri ergo aequom est. qud intus agitur? qud agit Casina?
satin mrigera est?
Ol.
Pudet dcere.
Cleos.
Memora rdine, ut occperas.
Ol.
Pudet hrcle.
Cleos.
Age audacter *
postqum decubuisti, nde volo memorre quid est factum *
Ol.
* flagitium est.
Cleos.
Cavebunt qui audierint. faciant *
Ol.
* hoc magnus est.
Cleos.
Perdis. quin tu pergis?
Ol.
Vbi
* us suptus porro *
Cleos.
Quid?
Ol.
Babae.
Cleos.
Quid?
Ol.
Papae.
Cleos.
* est?
Ol.
Oh, erat maximum.
* ferrum ne haberet metui: id quaerere occepi *
dum gladium quaero, * ne habeat, arripio capulum.
sd cum cogit, non habuit gldium, nam esset frgidus.
Cl.
loquere.
Ol.
At pudt.
Cl.
Num radix fit,
Ol.
Non fut.
CL.
Num cucumis?
Ol.
Profecto hercle * non fuit quicquam holerum,
nis, quidquid erat, clamitas profcto attigerat nmquam.
ta, quidquid erat, grande erat.
Myrr.
Qud fit denique? edisserta.
Ol.
Vbi appello Casinam, inquit
ambo, mea uxrcula, cur vrum tuom sic me sprnis?
nimis t quidem hercle immrito
me mi haec facs, quia mih te expetvi.
lla haud verbum fcit et saepit vste id qui estis mlieres.
bi illum saltum vdeo opsaeptum, rgo ut alter sinat ire.
volo, ut obvertam, cubitis im *
ullum muttit e *
surgo, ut in eam in *
atque illam in *
Myrr.
Perlepide narrat *
Ol.
Savium *
it quasi saetis lbra mihi compngit barba,
contnuo in genua ut stiti, pects mihi pedibus prcutit.
decdo de lecto pracipes: subslit, optundit s mihi.
ind foras tacitus prfugiens exeo hc ornatu qu vides,
ut snex hoc eodem pculo, quo eg bibi, biberet.
Cleos.
ptume est.
sd ubi est palliolm tuom?
Ol.
Hic ntus relqui.
Cleos.
Quid nnc? satin lepide adita est vobs manus?
Ol.
Mrito.
sd concrepuernt fores. num illa m nunc squitur?


Lysidamvs
Mxumo ego ardeo flgitio nc quid agam meis rbus scio,
nc meam ut uxorem spiciam cntra oculis, ita dsperii;
mnia palam snt probra,
mnibus modis ccidi miser.
* ita mnufesto faucbus teneor
* nec quibus modis purgem scio me meae uxori.
* atque explliatus sm miser,
* clandestinae nptiae.
* censeo
* mihi optumum est.
* intro ad uxorem meam
sfferamque e meum trgum ob iniriam.
sd ecquis est qu homo muns velit fngier
pr me? quid nnc agam nscio, nisi ut mprobos
famulos imiter ac domo fugiam.
nam salus nulla est scapulis, si domum redeo.
* nugas istic dicere licet. vapulo hercle ego invitus tamen
etsi malum merui.
hac dabo protinam me et fugiam.
Chal.
Heus, sta lico, amtor.
Lys.
ccidi, revocr: quasi non adiam, abbo.


Chal.
bi tu es, qui clere mores Mssilienses pstulas?
nunc tu si vis subigitare me, probast occasio.
redi sis in cubiculum; periisti hercle. age, accede huc modo.
nunc ego tecum aequom arbitrum extra considium captavero.
Lys.
Perii, fusti defloccabit iam illic homo lumbos meos.
hac iter faciundumst, nam illac lumbifragiumst obviam.
Cleos.
Iubeo te salvere, amator.
Lys.
Ecce autem uxor obviamst:
[nunc ego intr sacrum saxumque sum nec quo fugiam scio.]
hac lupi, hac canes: lupina scaeva fusti rem gerit;
hercle opinor permutabo ego illuc nunc verbum vetus:
hac ibo, caninam scaevam spero meliorem fore.
Myrr.
Quid agis, dismarite?
Cleos.
Mi vir, unde hoc ornatu advenis?
quid fecisti scipione aut quod habuisti pallium?
Myrr.
In adulterio, dum moechissat Casinam, credo perdidit.
Lys.
Occidi.
Ch.
Etiamne imus cubitum? Casina sum.
L.
I in malam crucem.
Chal.
Non amas me?
Cleos.
Quin responde, tuo quid factum est pallio?
Lys.
Bacchae hercle, uxor
Cleos.
Bacchae?
Lys.
Bacchae hercle, uxor
Myrr.
Nugatur sciens,
nam ecastor nunc Bacchae nullae ludunt.
Lys.
Oblitus fui,
sed tamn Bacchae
Cleos.
Quid, Bacchae?
Lys.
Sin id fieri non potest
Cleos.
Times ecastor.
Lys.
Egone?
Cl.
Mentire hercle. nam palles male.
n%1 .......... quid me v%1e%1 .... u%1s%1 ..... am me rog%1a%1s?
* m%1a%1l%1e%1 r%1 * mihi
* g%1r%1atulor.
* q%1u%1 * s%1e%1n%1ex
h%1o%1 * o%1n%1 * u%1
* u%1n%1c%1 ca%1sin%1u%1st | %41 |
qui%1 h%1i%1c%1 * lem frus ..... r%1a%1m .. d%1i%1s
(Ol.)
qui tiam me miserum famosum fecit flagitiis suis.
Lys.
Non taces?
Ol.
Non herle vero taceo. nam tu maxumo
me opsecravisti opere, Casinam ut poscerem uxorem mihi
ti amoris causa.
Lys.
Ego istuc feci?
Ol.
Immo Hector Ilius
te quidem oppresset.
Lys.
Feci go istaec dicta quae vos dicitis?
Cleos.
Rogitas etiam?
Lys.
Si quidem hercle feci, feci nequiter.
Cleos.
Redi modo huc intro: monebo, si qui meministi minus.
Lys.
Hercle, opinor, potius vobis credam quod vos dicitis.
sed, uxor, da viro tuo hanc veniam. Myrrhina, ora Cleostratam;
si umquam posthac aut amasso Casinam aut occepso modo,
ne ut eam amasso, s ego umquam adeo posthac tale admisero
nulla causast, quin pendentem me, uxor, virgis verberes.
Myrr.
Censeo ecastor veniam hanc dandam.
Cleos.
Faciam ut iubes.
propter eam rem hanc tibi nunc veniam minus gravate prospero,
hanc ex longa longiorem ne faciamus fabulam.
Lys.
Non irata es?
Cleos.
Non sum irata.
Lys.
Tuaen fidei credo?
CL.
Meae.
Lys.
Lepidiorem uxorem nemo quisquam quam ego habeo hanc habet.
Cleos.
Age tu, redde huic scipionem et pallium.
Chal.
Tene, si lubet.
mihi quidem edepol insignite factast magna iniuria:
duobus nupsi, neuter fecit quod novae nuptae solet.
Spectatores, quod futurumst intus, id memorabimus.
haec Casina huius reperietur filia esse ex proxumo
eaque nubet Euthynico nostro erili filio.
nunc vos aequomst manibus meritis meritam mercedem dare:
qui faxit, clam uxorem ducet semper scortum quod volet;
verum qui non manibus clare, quantum poterit, plauserit,
ei pro scorto supponetur hircus unctus nautea.

